<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[RiccardoVault]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>RiccardoVault</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sat, 18 May 2024 20:40:12 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sat, 18 May 2024 20:40:12 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Informazioni Generali]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Nota: al termine ci verrà consegnata una dispensa con tutte le note e le indicazioni.<br><br>Nasce 5000 anni fa, è una tecnica antica, tra i precursori in Europa c'è ippocrate.<br>
Approccio alla medicina cinese, il corpo è fatto fa energia che chiamiamo Qi. Un approccio simile per Ayurveda, agopuntura.<br>
Testimonianze antiche risalenti al 2000 AC su trattamenti ai piedi.<br>il MRP fa parte della Medicina Energetica; ogni organo e ogni viscere viene studiato in base all'energia e all'approccio sintetico (non analitico), una veduta di insieme.<br><br>Operando nell'interezza della persona, ha lo scopo di raggioungere uno stato di equilibrio e armonia.<br><br>SI applica una digito-pressione specifica nei punti dei piedi, con la premessa che questi punti che sono i punti riflessi di altre parti del corpo. Queste parti del corpo sono localizzabili andando a dividere idealmente con due linee orizzontali il corpo:<br>
<br>linea al di sotto dei capezzoli dell'uomo, la zona del corpo al di sopra di essa corrisponde alla zona delle dita dei piedi (ossigenazione, porta vita)
<br>da questa linea sino alla linea al di sotto dell'ombelico, corrisponde alla zona sui piedi dalle teste metatarsali distali alla linea ideale dei talloni
<br>al di sotto di questa seconda linea sul corpo corrisponde la zona dei talloni
<br>A grandi linee, sui piedi possiamo localizzare i punti riflessi dei vari organi in base a dove essi si collocano nelle tre aree sul corpo.<br>La pressione deve essere leggera, non deve procurare dolore al paziente.<br><br>Le manovre nel MRP possono essere divise in 2 macro tipi.<br>
<br>manovre di stimolazione, andremo ad usare queste manovre per stimolare il carico o lo scarico di energia, con lo scopo di creare (?) equilibrio. Le dividiamo in:

<br>Manovra a Lombrico
<br>Manovre Circolari, con 5 movimenti in senso antiorario e 5 movimenti in senso orario


<br>manovre di sedazione, usate in presenza di dolore, con pressioni simili alle manovre circoli ma anziché far circolare il dito lo faremo pulsare
<br><br>
<br>Aiutare le persone a restare in uno stato di salute
<br>Recuperare armonia dell'organismo psico fisico
<br>Può stimolare le difese immunitarie dell'organismo
<br>Può dare maggiore vigore al corpo
<br>Il MRP è indicato per tutte le età e per portatori di disabilità.<br><br>
<br>Abbassamento stress e stati di tensione
<br>Preventivo dell'insorgenza delle affezioni stagionali
<br>Può coadiuvare il recupero da interventi chirurgici
<br><br>
<br>Rilassamento, favorisce il riposo
<br>Aumento delle secrezioni urinarie per azione sul sistema linfatico

<br>Urine più torbide, odorose, di colore intendo


<br>Colore atipico delle feci
<br>Reazioni Emotive
<br>Abbassamento della temperatura corporea
<br>Sudorazione di mani e piedi
<br>Sonnolenza oppure agitazione
<br><br>Per praticare il MRP è necessario un lettino da massaggio oppure una poltrona o sedia, pur di avere accesso agevole al piede, per noi e per il paziente.<br><br>Dai 20 ai 40 minuti<br><br>A discrezione dell'operatore<br><br>
<br>Patologie senza consulto medico
<br>Nei 9 mesi di gravidanza non si tratta: ipofisi, tiroide, ovaie, utero
<br>Pazienti a rischio di trombosi
<br>Pazienti diabetici
<br>Durante il ciclo femminile si veda il punto 2
<br>Ulcera gastrica, diverticolite, patologie croniche
<br><br><br>Normalmente il colore del piede è roseo. Esso può presentarsi anche come:<br>
<br>Rosso accesso: segno di circolazione sanguinea, operare sedazione del cuore.
<br>Giallo: segno di carenza linfatica, operare stomaco, milza, sistema linfatico
<br>Bliastro: segno di cattiva circolazione, operare rene e circolazione
<br><br>
<br>Troppo Caldo: sovraccarico fegato
<br>Troppo Freddo: stimolare cuore
<br><br>
<br>Piede Secco: mancanza di energia, operare sui polmoni
<br>Piede Umido: operare milza, pancreas, circolazione linfatica, fegato
<br>Piede che suda durante il trattamento: operare per sedare rene e surrene
<br><br>
<br>Rigido, duro, pieno: stimolare fegato
<br>Morbido, spugnoso, vuoto: stimolare reni
<br><br>Sedare la zona<br><br>Non si toccano, suggerire il podologo<br><br>Stimolare la zona (bordo del tallone ad esempio) e vescica urinaria<br><br><br>Esistono diversi tipi di apertura e chiusura, a secondo della scuola di pensiero. Ad esempio:<br>
<br>Emuntorio Renale
<br>Cingoli Linfatici
<br>Noi qui useremo l'Emuntorio Renale, che include i trattamento dei seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Surreni
<br>Reni
<br>Ureteri
<br>Vescica
<br>L'apertura e la chiusura sono identiche, vanno eseguite all'inizio e alla fine del trattamento.<br><br>
<br>Surreni: avvolgendo le dita del piede le spingiamo lievemente verso la persona per evidenziare le sporgenze ossee, alla base della testa metatarsale del II e III dito, sentiremo un "gradino", appoggiamo la punta del pollice ed eseguiamo i movimenti circolari (5+5)
<br>Reni: dal punto del surrene andiamo ad appoggiare il pollice (I falange) e qui applichiamo i movimenti circolari
<br>Ureteri: con la stessa mano dal rene scendo verso il punto della vescica (vedi sotto), con movimento a bruco, 5 movimenti verso il tallone e 5 verso le dita
<br>Vescica: nella zona molle della parte mediale del piede circa a metà del piede verso il malleolo, con movimenti a bruco o circolari a seconda della dimensione del piede
<br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Ipofisi: 
<br>Tiroide: alla base del I dito
<br>Cuore: tra I e II metatarso, in prossimità delle teste metatarsali distali, di fianco alla tiroide
<br>Sistema Cardio Circolatorio: sotto il IV dito, identifico il punto esponendo le teste metatarsali, ideale per chi ha sempre freddo e per l'affaticamento del cuore
<br>Intestino Tenue: per intolleranze alimentari, gonfiore addominale, dolore all'addome
<br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Linea circolare alla base delle dita dei piedi - plantare e dorsale
<br>Linea circolare alla base dei metatarsi (teste prossimali) - plantare e dorsale
<br>Linea circolare a livello dei calcagni - plantare e dorsale
<br>Stomaco
<br>Pancreas
<br>Milza
<br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine (?):<br>
<br>Appendice 
<br>Colon ascendente
<br>Colon trasverso
<br>Colon discendente
<br>Sigma
<br>Retto
<br>Legamenti Ovaie / Testicoli
<br>Pene / Vagina
<br>Utero / Prostata
<br>Ghiandola Linfatica Ovaio / Testicolo
]]></description><link>mcb/massaggio-riflesso-plantare.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Massaggio Riflesso Plantare.md</guid><pubDate>Sat, 18 May 2024 20:32:50 GMT</pubDate></item></channel></rss>