<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Riccardo Obsidian Vault]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>Riccardo Obsidian Vault</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Fri, 31 May 2024 21:40:55 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Fri, 31 May 2024 21:40:52 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Mappa Lezioni-Contenuti con Links]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale<br><br><br>Link mappa Xmind <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://xmind.ai/97dUDB9K" rel="noopener" class="external-link" href="https://xmind.ai/97dUDB9K" target="_blank">ANATOMIA PALPATORIA FUNZIONALE MIOFASCIALE</a><br>
Versione testo locale <a data-href="xmind-Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale" href="mcb/xmind-anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">xmind-Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale</a><br><br><br><br>Tessuti, fascia e miofasciale, trattamento pompage - manca la prima parte che non ho registrato!<br><br><br>Anatomia Muscolo Scheletrica<br>
<br>Anatomia Muscolo Scheletrica 2<br>
<br>Valutazione Posturale<br>
<br><br>Non ci sono audio, vedi video sui pompage eseguiti<br><br>Punti Repere<br>
<br>Suddivisione tronco 9 quadranti<br>
<br><br>Info

Here's a callout block.<br>
It supports Markdown

<br><br>Non ho la primissima parte, chiedere ai colleghi. Riporto la trascrizione ma va rivista<br>Quote
...Complesso molto particolare che si chiama <a data-href="reticolo endoplasmatico" href="massaggio-e-annessi/reticolo-endoplasmatico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">reticolo endoplasmatico</a> liscio e reticolo endoplasmatico rugoso (rel rer), nello loro anse finisce quella roba li (?) e alla fine si ha la proteina definita all'interno della cellula, ci interessa a livello miofasciale.
<br>I prodotti di scarto vengono eliminati dai <a data-href="lisosomi" href="massaggio-e-annessi/lisosomi.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">lisosomi</a><br>La cellula è super attiva:<br>
<br>produce
<br>scinde
<br>elimina
<br>Le cellule unendosi formano i tessuti. Esistono 4 tessuti propriamente detti:<br>
<br>Connettivo
<br>Muscolare
<br>Nervoso
<br>Epiteliale
<br>Ogni tessuto si specializza in vari tessuti (vedi lezione anatomia di Marchini).<br>Il tessuto connettivo è quello che ci interessa nell'ambito di questa lezione.<br>Da dove origina il tessuto connettivo:<br>
Dopo il concepimento, siamo piccole cellule che si moltiplicano e attorno alla terza settimana, nel nostro stato embrionale, siamo come un piccolo tubo formato da 3 foglietti embrionali primitivi (foglietti germinativi vedi <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.chimica-online.it/biologia/mesoderma.htm" rel="noopener" class="external-link" href="https://www.chimica-online.it/biologia/mesoderma.htm" target="_blank">chimica-online.it</a>), dai quali si differenziano i vari tipi di tessuto. Dal foglietto intermedio, che si chiama <a data-href="mesoderma" href="massaggio-e-annessi/mesoderma.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">mesoderma</a>, origina il tessuto connettivale che prende il nome di mesenchima. Gli altri due foglietti si chiamano endoderma ed ectoderma. Il mesoderma produce delle cellule chiamate blasti che in base agli input che arrivano dal DNA lo fa differenziare (si specializzano); il mesoderma da quindi origine a: scheletro, muscoli, sistema circolatorio, linfatico e urinario, derma e organi genitali (verificare se lista corretta e completa). <br>Poiché qui parliamo di tessuto connettivo, parliamo di <a data-href="Fibroblasti" href="massaggio-e-annessi/fibroblasti.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Fibroblasti</a>.<br><img alt="Pasted image 20240525234857.png" src="lib/media/pasted-image-20240525234857.png" style="width: 700px; max-width: 100%;"><br>Il connettivo è un tessuto costituito da cellule particolari. Ad esempio, il tessuto nervoso è formato da cellule e neuroni, il tessuto muscolare è formato da fibrociti con tante cellule vicine e il sangue è formato da poche cellule non vicine fra di loro separate dalla matrice extra-cellulare che contiene fibre collagene, fibre elastiche e fibre di tipo reticolare, fibre che vengono prodotte dalle cellule stesse attraverso le proteine che si strutturano in base alla specializzazione dei fibroblasti.<br>Il connettivo è fatto da cellule che si trovano dentro la matrice extra-cellulare fatta di sostanza amorfa che formata da fibre prodotte dalle cellule stesse, mucopolisaccaridi, glicosaccaridi, acido ialuronico, e altro. Sostanze che hanno la funzione di sostenere e dare turgidità. Sostanze ricche di acqua e altamente polarizzate: ai poli di queste molecole c'è sempre la molecola scissa dell'acqua quindi attirano molta acqua.<br>Info
L'acqua crea un ambiente gelatinoso fra una cellula e l'altra, questo permette un buon scorrimento della fascia e dei piani sottostanti.
<br>La fascia è elastica perché le cellule del connettivo producono le fibre di tipo elastico, una buona sostanza gelatinosa garantisce una fascia che funziona bene. <br>Con la tecnica del pompage si va a capire quanto la fascia può cedere, non sempre lo può fare. Si arriverà a vedere che oltre un certo punto la fascia non cede, anche per via dei recettori nocicettivi e dello stiramento.<br>La fascia è una soluzione di continuità che non si interrompe mai, riveste non solo il muscolo ma anche gli organi e ogni tipo di cellula. Da sostegno e forma.<br>SI divide in:<br>
<br>Fascia Superficiale - sotto l'epidermide, formata da connettivo di tipo lasso
<br>Fascia Profonda
<br>Fascia Viscerale - che sostiene
<br>La fascia superficiale crea dei sepimenti e va ad avvolgere i muscoli (a questo livello la chiamiamo loggia).<br>
All'interno della loggia ci sono più muscoli ognuno dei quali viene rivestito individualmente dalla fascia; da questo livello la fascia prende nomi specifici:<br>
<br>Epimisio: riveste un singolo muscolo
<br>Perimisio: riveste i fasci muscolari
<br>Endomisio: riveste le singole cellule o fibre muscolari
<br><img alt="Pasted image 20240526205256.png" src="lib/media/pasted-image-20240526205256.png" style="width: 500px; max-width: 100%;"><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.my-personaltrainer.it/fisiologia/anatomia-muscolo-scheletrico.html" rel="noopener" class="external-link" href="https://www.my-personaltrainer.it/fisiologia/anatomia-muscolo-scheletrico.html" target="_blank">Anatomia del muscolo scheletrico e delle fibre muscolari (my-personaltrainer.it)</a><br>Oltre ai muscoli, la fascia dà sostegno e riveste gli organi, come il fegato dove è molto spessa data la dimensione dell'organo. Se sul fegato la fascia (capsula) è in buona salute ed è tonica questo aiuta il fegato a funzionare bene e a stare in posizione corretta.<br>
La capsula dei polmoni e del cuore è un tessuto connettivo, che prende il nome di pleure e pericardio rispettivamente. Il polmone è diviso da sepimenti di fascia che lo sostengono. Questo discorso vale in generale per gli organi e i muscoli.<br>
Da tutto questo deduciamo che noi siamo fatti di tessuto connettivo.<br>Info
Il tessuto lasso è assente o scarso nel palmo della mano e dei piedi, altrimenti non avremmo la presa; non è presente nelle articolazioni delle dita, altrimenti le dita non starebbero in asse. Il resto del corpo è rivestito da tessuto lasso.
<br>La fascia è molto vascolarizzata e dà la possibilità di passaggio ad arterie e vene in transito.<br>La fascia è un organo.<br><br>La fascia può essere affetta da diverse patologie:<br>
<br>disidratazione
<br>infiammazione
<br>trauma
<br>cicatrici
<br>gesti ripetuti nel tempo
<br>Quando un muscolo ha una contrazione continua a livello macroscopico si può avere una contrattura - tender point o anche trigger point che sono molto dolorosi (ha fatto pippone ATP calcio etc.).<br>
A causa della postura e dei pensieri, quasi tutti hanno problemi di contratture.<br>Dolore cronico miofasciale<br>
Il dolore è sempre preciso, forte e puntiforme (indicativo dei trigger)<br>Fibromialgia<br>
Il dolore non è mai puntiforme, è migrante, il paziente non sa mai bene dove il dolore è localizzato.<br>
Abbiamo iniziato a darle un nome da poco tempo e dai prelievi di sangue e si è visto che i fattori infiammatori sono elevati: fattore reumatoide (FR), VES, PCR. VES è un indice aspecifico, non dice dove si trova il problema (infiammazione del corpo).<br>
Hanno anche visto che c'è un elevato tasso di glutammato nel sangue.<br>
Il paziente arriva all'esaurimento per stress, anche perché non si sentono comprese.<br>
La terapia non è solo del massoterapista, è anche di tipo emotivo.<br>
Il reumatologo è l'unico che può dare qualche indicazione, ma non ci sono esami specifici.<br>
Come MCB non sarà possibile risolvere completamente, si può dare sollievo, magari temporaneo; con pazienti che soffrono di fibromialgia dobbiamo imparare a gestire questa situazione e accettare che non possiamo risolvere.<br><br><br>Registrazione Audio
Inizia al minuto 57 del file audio del 14-03-2024 
<br><br>La tecnica del pompage viene definita anche un massaggio dolce, consiste in un trattamento miofasciale che ci consente di arrivare quindi al muscolo e alle strutture laterali e vascolari. Il pompage è una tecnica molto piacevole.<br>Si esegue con semplicità ed è molto fruibile da tutti. Da risultati che all MCB arrivano immediatamente, quindi anche al paziente. <br>Non necessita di nulla, possiamo eseguire il nostro lavoro a prescindere dalla disponibilità di attrezzi e supporti; può essere eseguito manualmente in (quasi) qualunque condizione, se necessario, è quindi molto pratica in casi particolari (luoghi estremi, persone in stato particolare etc). <br>Non è una tecnica che si esegue da sola, non è una tecnica elettiva, andrebbe inserita in un contesto con altre tecniche. Le strutture vanno sempre preparate, non posso arrivare a freddo sulla fascia, devo prima vascolarizzare e scaldare.<br>Il pompage può essere muscolare o articolare. Il principio di base è lo stesso, e sempre un massaggio dolce. La differenza è che i tempi cambiano. Nel pompage articolare la fase di tenuta potrebbe essere un poco più lunga.<br><br>
<br>Traumi 
<br>Stati di ansia / emotivi
<br>Contratture
<br>Paziente neurologico - ma è complicato, ad esempio con ictus, è ipertonico, fascia contratta
<br>Gesti ripetuti nel tempo
<br>Sovraccarico
<br><br>
<br>Cancro - perché iper-produzione di cellule non fisiologiche, il tumore è altamente vascolarizzato, il pompage lavora sulla fascia che è altamente vascolarizzata quindi si va a dare nutrimento al tumore. Controindicazione per eccellenza
<br>Infiammazione e Infezione - c'è già molto sangue quindi meglio rallentare
<br>Fratture - controindicazione importante
<br>Osteoporosi - grave controindicazione (vedere MOC)
<br>Gravidanza - non assoluta, da valutare caso per caso (borderline), forse per il sistema parasimpatico (nervo Vago)
<br><br>
<br>Non ci sono zone interdette
<br><br>La tecnica consiste in 3 momenti; nel caso del pompage muscolare sono:<br>
<br>Messa in tensione della struttura
<br>Tenuta (in tensione)
<br>Rilascio
<br>Le indicazioni in generale sono di ripetere questi tre momenti per 7-8 volte, sulla stessa struttura. Potrei anche ripetere 3-4 volte, spostarmi su altra zona e poi tornare per fare altre 3-4 volte.<br>Questi tre momenti devono avere la stessa tempistica ma non c'è un tempo predefinito - ad esempio 5 secondi ogni momento. Il tempo lo stabilisce l'operatore in base a quello che sente sotto le mani e sino a quanto la fascia concede, senza forzature.<br>Non è una tecnica sulla velocità, è una tecnica dolce e deve essere piacevole. Dopo il pompage il paziente deve stare bene, come nel massaggio svedese.<br>Ad esempio, questo va bene:<br>
<br>Messa tensione 10 secondi
<br>Tenuta 10 secondi
<br>Rilascio 10 secondi
<br>Questo non va bene<br>
<br>Messa tensione 5 secondi
<br>Tenuta 20 secondi
<br>Rilascio 3 secondi
<br>Deve esserci armonia nella sequenza di queste fasi.<br>Durante il rilascio può succedere che si senta la fascia che chieda di andare più veloce di quanto l'operatore dovrebbe/vorrebbe; si cerca di assecondarla, senza bloccarla ma senza rilasciare troppo velocemente.<br>
Il lavoro avviene in entrambe le direzioni, allungamento e rilascio.<br>E' importante conoscere bene le strutture sulle quali lavoriamo, per capire il decorso specifico delle fibre di un muscolo; importante l'orientamento delle fibre per poter lavorare correttamente, nella direzione delle fibre.<br>Nel procedere con il trattamento, è importante prestare attenzione a:<br>
<br>posizione del paziente, deve stare comodo, usare un cuscino sotto le ginocchia, o alla test, a seconda della posizione che deve assumere.
<br>La postura dell'operatore è altrettanto importante, per non trasmettere tensioni al paziente; stare comodi, ma in grado di esercitare le manovre senza limitazioni e ostacoli.
<br>Usare una presa che sia decisa e accogliente allo stesso tempo, non uncinare con le dita.
<br>Non partire MAI con la manovre pompage direttamente, prima preparare la zona scaldandola.
<br><br>Azione su: Paravertebrali<br>Da Margherita: Il Pompage cervicale agisce sui <a data-href="Muscoli erettori spinali" href="massaggio-e-annessi/muscoli-erettori-spinali.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Muscoli erettori spinali</a> profondi e sui muscoli paravetebrali. (chiedere a Margherita o alla prof, erettori non lo trovo nel video).<br>Il paziente è sdraiato supino, l'operatore si trova dietro la testa del paziente, seduto.<br>Con le mani avvolge il collo del paziente nella zona sotto l'occipite, in modo accogliente quasi a sostenere la testa (figura 1), o con le dita a "C" (figura 2), se mi manca la presa nei flessori, la presa C è più comoda perché mi consente di usare anche il resto del mio corpo per eseguire le manovre, ma fare molta attenzione a non stringere a livello del collo (plesso brachiale etc.) e a non portare il collo in iper-estensione.<br><img alt="Pasted image 20240528202721.png" src="lib/media/pasted-image-20240528202721.png" style="width: 1000px; max-width: 100%;"><br>
Avvolgo così le eminenze occipitali, il collegamento nucale, l'origine del trapezio superiore. <br>Raccolgo con la presa e inizio con la messa in tensione, tenuta e rilascio.<br>Un altra tecnica, che può risultare fastidiosa ai più, ma è indicata nella manualistica, è quella di andare con la presa a "C" con una mano e con l'altra mano avvolgere il mento. Attenzione alle condizioni del paziente, se ha protesi in bocca e simili:<br><img alt="Pasted image 20240528203859.png" src="lib/media/pasted-image-20240528203859.png" style="width: 500px; max-width: 100%;"><br><br>Premessa: il pompage al trapezio va ad agire anche su altri muscoli, nella zona interessata, sui muscoli spino-appendicolari che sono muscoli strutturali, antigravitari, grossi e superficiali, come elevatore della scapola. Il pompage del trapezio non è quindi selettivo sul solo muscolo del trapezio.<br>Azione su: Trapezio Superiore<br>Il paziente è sdraiato supino, l'operatore si trova dietro la testa del paziente, seduto.<br>Con una mano sotto la nuca e con l'altra appoggiata alla spalla (figura 1), fisso un punto per andare ad allungare la fascia. Può essere un allungamento a livello della spalla mantenendo fissa la testa e spingendo la spalla, allungando le fibre inferiori (figura 2), o a livello della testa mantenendo fissa la spalla e spingendo sulla testa -allontanandola- allungando le fibre superiori (figura 3); se si acquisisce la pratica si può anche andare ad eseguire l'allungamento lavorando in entrambe le direzioni.<br><img alt="Pasted image 20240528204941.png" src="lib/media/pasted-image-20240528204941.png" style="width: 1200px; max-width: 100%;"><br><br>Premessa: il pompage alla mano è di tipo articolare.<br>Principali patologie della mano (per capire quando possiamo applicare la tecnica):<br>
<br>Artrite (colpisce le piccole articolazioni)
<br>Artrosi (colpisce le articolazioni più grandi)
<br><a data-href="Tunnel carpale" href="massaggio-e-annessi/tunnel-carpale.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Tunnel carpale</a>
<br><a data-href="Morbo di De Quervain" href="massaggio-e-annessi/morbo-di-de-quervain.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Morbo di De Quervain</a> (forma di rizoartrosi)
<br><a data-href="Morbo di Dupuytren" href="massaggio-e-annessi/morbo-di-dupuytren.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Morbo di Dupuytren</a>
<br>Azione su: Articolazioni della mano<br>Il paziente è seduto di fronte all'operatore, con le mani su un tavolo o sostegno.<br>Prima di iniziare il pompage, faccio un lavoro di preparazione della mano. Paziente con il palmo verso l'alto. Con una mano fisso il metacarpo e con l'altra vado a fare un lavoro di trazione e rilasci con movimento circolare, nell'immagine (figura 1) il pollice prima spinge verso il polso poi torna verso le dita, mentre le dita sotto fanno l'opposto, e poi nell'altra direzione. Mi sposto su tutte le dita (vedere il minuto 7 del <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://photos.onedrive.com/share/92B675F732BCEAE7!170809?cid=92B675F732BCEAE7&amp;resId=92B675F732BCEAE7!170809&amp;authkey=!ABQGDoxPeQZ7F7s&amp;ithint=video&amp;e=c7JH0J" rel="noopener" class="external-link" href="https://photos.onedrive.com/share/92B675F732BCEAE7!170809?cid=92B675F732BCEAE7&amp;resId=92B675F732BCEAE7!170809&amp;authkey=!ABQGDoxPeQZ7F7s&amp;ithint=video&amp;e=c7JH0J" target="_blank">video</a>).<br>
Poi con il palmo verso il basso, lavoro sui muscoli inter-ossei del dorso (figura 2).<br><img alt="Pasted image 20240528213002.png" src="lib/media/pasted-image-20240528213002.png" style="width: 900px; max-width: 100%;"><br>
Continuo con il riscaldamento della zona, se il paziente me lo concede (la mano è una zona "intima" e abbiamo lo sguardo alla stessa altezza, ad alcune persone potrebbe creare disagio).<br><img alt="Pasted image 20240528214457.png" src="lib/media/pasted-image-20240528214457.png" style="width: 1200px; max-width: 100%;"><br>Procedo poi con un piccolo gioco articolare per vedere se ci sono delle limitazioni, nel rispetto della mobilità del polso<br><img alt="Pasted image 20240528214922.png" src="lib/media/pasted-image-20240528214922.png" style="width: 1200px; max-width: 100%;"><br>Per concludere lavoro sulla mobilizzazione della mano<br><img alt="Pasted image 20240528215618.png" src="lib/media/pasted-image-20240528215618.png" style="width: 1200px; max-width: 100%;"><br>Una attenzione particolare va portata alle eminenze, alcuni pazienti possono soffrire dolore in quelle zone poiché ono molto innervate, lavorare la zona con le dita e con il palmo<br><img alt="Pasted image 20240528221339.png" src="lib/media/pasted-image-20240528221339.png" style="width: 1000px; max-width: 100%;"><br>Note
Il lavoro di preparazione può essere ampio, ma è di grande beneficio per il paziente, oltre a garantire la corretta preparazione della parte.
<br>Il pompage alla mano si esegue con la mano con il palmo verso il basso.<br>
Fisso l'articolazione metatarso falangea e vado in trazione sul dito per eseguire poi tutte e 3 le fasi.<br><img alt="Pasted image 20240528215932.png" src="lib/media/pasted-image-20240528215932.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br>Poi mi sposto andando a fissare l'articolazione che ho mobilizzato e lavorando sulle 2 successive.<br>
<img alt="Pasted image 20240528220447.png" src="lib/media/pasted-image-20240528220447.png" style="width: 1000px; max-width: 100%;"><br>
Dopo il lavoro alle dita, mi sposto sul polso.<br>
<img alt="Pasted image 20240528220924.png" src="lib/media/pasted-image-20240528220924.png" style="width: 500px; max-width: 100%;"><br><br>Azione su: Rotula<br>Il paziente sdraiato supino. Eseguo le 3 fasi della tecnica andando a mobilizzare la rotula.<br>Mobilizzazione della rotula<br>
<img alt="Pasted image 20240528222542.png" src="lib/media/pasted-image-20240528222542.png" style="width: 800px; max-width: 100%;"><br>
Posso anche prendere i margini laterali della rotula e cercare di scollarla gentilmente (pompage rotula).<br>
Si può fare in un post intervento, nella fase più acuta, dove non posso fare estensione ne flessione, per scollare la rotula e consentire lo scorrimento al di sotto.<br><img alt="Pasted image 20240528222658.png" src="lib/media/pasted-image-20240528222658.png" style="width: 500px; max-width: 100%;"><br>Per vedere se c'è del liquido, andiamo ad afferrare la rotula, poniamo il dito a piatto e andiamo a premere verso la rotula (come in figura); se sentiamo la rotula muoversi c'è del liquido.<br>
<img alt="Pasted image 20240528222454.png" src="lib/media/pasted-image-20240528222454.png" style="width: 1200px; max-width: 100%;"><br><br>Azione su: Zona lombare<br>Il paziente sdraiato prono. <br>Andiamo a posizionarci a livello della T12 e di L5 (2 dita sotto le creste iliache), con le braccia incrociate, andando ad appoggiare eminenza tenar ed ipotenar, lavoro in allungamento, tenuta e rilascio. Meglio se senza indumenti, in questo caso con il body le mano tendono a scivolare; non devo perdere l'appoggio ne far scivolare le mani.<br>
<img alt="Pasted image 20240528223938.png" src="lib/media/pasted-image-20240528223938.png" style="width: 1000px; max-width: 100%;"><br><br>Azione su: Sacrale<br>Il paziente sdraiato supino, con le gambe piegate.<br>Con la mano piatta la infilo al di sotto dell'osso sacro, aggancio con la mano non con le dita, metto in tensione, tengo e rilascio. L'osso sacro appoggia proprio sulla mano, le dita sono circa a livello di L5.<br><img alt="Pasted image 20240528224630.png" src="lib/media/pasted-image-20240528224630.png"><br><br>Azione su: Anca<br>Il paziente sdraiato supino. <br>Porto una gamba sulla mia spalla, come in figura, chiedendo al paziente di non trattenere e di lasciare il peso su di me, con le mani a "C" afferro la parte terminale del femore e vado a diastasare - portare verso l'alto, eseguendo le 3 fasi.<br>
<img alt="Pasted image 20240528225403.png" src="lib/media/pasted-image-20240528225403.png" style="width: 1200px; max-width: 100%;"><br>In alternativa ad avere la gamba sulla spalla, posso afferrare la gamba di lato<br>
<img alt="Pasted image 20240528225341.png" src="lib/media/pasted-image-20240528225341.png" style="width: 400px; max-width: 100%;"><br><br>Non trovo il video, chiedere ai colleghi<br>Azione su: Spalla<br>Il paziente sdraiato supino. <br>Con le mani a "C" nel solco deltoideo vado a diastasare portando verso l'alto, eseguendo le 3 fasi.<br>
In alternativa, con il braccio disteso afferro la mano e il polso e vado a trazionare, eseguendo così le 3 fasi.<br>Caution
Quando una persona viene operata alla cuffia dei rotatori deve tenere un tutore per 21 giorni, per lasciare il tendine operato in scarico. L'unica cosa che posso fare, oltre agli esercizi posturali di collo e bacino, è ricreare uno spazio che per 21 giorni viene ridotto. Per farlo sfrutto la forza di gravità del braccio, con la tecnica del <a data-href="Pendolo di Codman" href="massaggio-e-annessi/pendolo-di-codman.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Pendolo di Codman</a>.
<br>...approfondire significato di cooptazione <br><br><br><br>
<br>Età
<br>Professione
<br>Traumi recente e non recenti
<br>Se ha subito interventi, quali e quando; se ha eseguito riabilitazione, operazione in laparoscopia o aperta
<br>Presenza di cicatrici (legata anche alla domanda precedente ma non solo)
<br>Attività fisica e di che tipo
<br>Presenza di patologie concomitanti (diabete, ipertensione...)
<br>Assunzione di farmaci e/o terapie fisse
<br>Utilizzo di ausili e/o protesi (protesi anca, plantare, bite...)
<br>Valutare aspetto psicosomatico / psichiatrico
<br>Alimentazione (incluso il bere)
<br>Allergie
<br>Qualità del sonno, come dorme (apnea, posizione, tipo di sonno, cuscini, si alza riposato)
<br>Digestione / intestino
<br>Calzature, che tipo, le cambia spesso o usa le stesse
<br>Variazione recente di peso
<br>Gravidanza (parto cesareo o no)
<br><br><br><br>Registrazione Audio
Inizio della registrazione, minuto 2:10
<br>
<br>clavicola
<br>lo <a data-href="Sterno" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Sterno</a> si divide in 3 compartimenti

<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Sterno > MANUBRIO" data-href="Sterno#MANUBRIO" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html#MANUBRIO" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">manubrio</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Sterno > CORPO" data-href="Sterno#CORPO" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html#CORPO" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">corpo</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Sterno > PROCESSO XIFOIDEO" data-href="Sterno#PROCESSO XIFOIDEO" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html#PROCESSO_XIFOIDEO" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">processo xifoideo</a>, dal quale si articolano le coste


<br><a data-href="angolo di Louis" href="massaggio-e-annessi/angolo-di-louis.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">angolo di Louis</a> (angolo sternale di Louis) - si articola la seconda costola
<br>la clavicola si articola con lo sterno
<br>fra le costole c'è uno spazio intercostale 
<br>la prima costa gira internamente e si articola dietro con le vertebre
<br>processo sifoideo importante come punto di riferimento per la prima suddivisione dell'addome nelle 9 parti
<br>da queste componenti ha origine il muscolo gran pettolare che si inserisce ..., come il muscolo gran dorsale
<br>il piccolo pettorale ha origine dal processo coracoideo della scapola (coracoide), ha forma a ventaglio
<br>scapola ossi piatto, nel terzo prossimale della scapola parte la spina della scapola che sfiocca anteriormente con elemento osseo chiamato acromion e si articola con la clavicola; anche se è detto piatto non è piatto, anteriormente accoglie il muscolo sottoscapolare, posteriormente sulla spina accoglie: sovraspinato e sottospinato
<br>sotto la scapola ci sono le coste e il muscolo sottoscapolare
<br>facendo flettere la testa cerchiamo la vertebra che sporge, per cercare la C7, ruotando il capo sentiamo sotto le dita sentiamo il movimento di rotazione.
<br>sotto la C7 troviamo la D1
<br>la scapola è importante non solo come punto di aggancio e inserzione, ma anche per i riferimenti anatomici; posteriormente la linea di unione delle spine delle scapole è a livello della D3, la linea di unione dell'angolo inferiore della scapola è a livello D7; il margine dell'arco costale si unisce a livello di D12; la linea di unione delle creste iliache è a livello delle L3.
<br>la spalla è comporta da 5 articolazioni
<br>il piccolo pettorale si può toccare manualmente, da sdraiato, infilando la mano lateralmente in parte all'ascella, è importante perché a questo livello passa il plesso brachiale
<br>il plesso brachiale parte dalla radici nervose a livello del sistema nervoso periferico altro, uscendo dai forami in forma di fasci molto confusi, per poi identificarsi in 4 radici nervose che poi scendono passando sotto la clavicola e il muscolo per andare a identificarsi in 3 nervi: nervo radiale, nervo ulnare, nervo mediano

<br>esercizi di neuro dinamica, fruibili a tutti, in slider e in tensioner (?) dove andiamo a ripristinare tutto lo spazio per le guaine (?)


<br><br>(Inizio della registrazione, minuto 16:45)<br>
<br>origine e inserzione del muscolo trapezio
<br>il trapezio è un muscolo superficiale del tronco, molto grande con una forma particolare, con una grossa parte tendinea dove si struttura e si mantiene.
<br>altri muscoli superficiali del tronco sono:

<br>gran dorsale
<br>dentato (è un po sotto)
<br>romboide 
<br>elevatore della scapola


<br>il trapezio si divide in 3 parti

<br>trapezio superiore, o discendente, o cucullare; parte dall'inion (protuberanza occipitale esterna), da cui parte il collegamento nucale. il trapezio si inserisce sulla parte terminale della clavicola, nell acromion e sulla spina della scapola dove si anteriorizza verso la clavicola
<br>trapezio inferiore, o ascendente, parte da ?? (dal processo spinoso della 2-3a vertebra toracica al processo spinoso della 12a vertebra toracica)
<br>losanga centrale, C7 -D1 con fibre orizzontali 


<br>più in alto rispetto al trapezio, ma di pochissimo e che riusciamo a sentire in palpazione, c'è la parte dei muscoli profondi del collo, erettori spinali
<br>muscolo gran dorsale

<br>muscolo molto lungo, ha tante (4) origini diverse: da tutta la parte della cresta iliaca, con una fascia detta anche tessuto denso.


<br>Fascia addominale si chiama peritoneo, una membrana sierosa che avvolge alcuni organi: il colon in parte da davanti e in parte dietro il peritoneo ( ci sono organi retroperitoneali); fa delle pieghe e crea anche degli ispessimenti simili a dei legamenti; ad esempio il dolore alla milza (fra la 9 e la 12 costa lateralmente) è il dolore al legamento freno colico (fa da sostegno e base alla milza), che si infiamma. Questa fascia ha conseguenze a livello chirurgico (per l'incisione della fascia stessa) più che di massoterapia. Ha funzione contenitiva, di sostegno e di supporto
<br>Fra una costa e l'altra ci sono coppie di muscoli che si intrecciano, gli inspiratori e gli espiratori che assieme ad altri muscoli come gli scaleni oil diaframma aiutano la respirazione (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Muscoli della repirazione" data-href="Muscoli della repirazione" href="massaggio-e-annessi/muscoli/muscoli-della-repirazione.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">muscoli della respirazione</a>)
<br>il diaframma è importante non solo come muscolo respiratorio, ma separa anche la cavità toracica da quella addominale, con una parte tendinea importante a forma di trifoglio all'interno, dove passano l'aorta addominale, la vena cava, il nervo vago, l'esofago
<br>Muscolo gran dorsale parte dalle creste iliache, per il tratto iniziale sale a ventaglio e a livello dell' angolo inferiore della scapola si porta in orizzontale per inserirsi con il pettorale indicativamente a livello di 
<br>Sotto il gran dorsale ci sono il piccolo romboide e il grande romboide, originano da C7-D1 e si inseriscono sul margine mediale della scapola.
<br><br>
<br>Il muscolo più superficiale a livello del collo è il <a data-href="muscolo platisma" href="massaggio-e-annessi/muscoli/muscolo-platisma.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">muscolo platisma</a>, fa parte dei muscoli mimici; abbiamo un osso particolare, l'osso ioide, a livello cervicale in corrispondenza di C4; l'osso ioide da origine a molti muscoli della masticazione e della deglutizione. Troviamo poi il muscolo sterno  cleido mastoideo, che individuiamo ruotando e flettendo la testa; ha due capi, origina dal mastoide nell'osso temporale e arriva con altri due capi, capo sternale e un capo clavicolare. 
<br>Il triangolo posteriore laterale (e anteriore) del collo: margine anteriore del trapezio superiore, margine mediale dello SCOM, la clavicola.
<br><br><br>Porzione audio, si sente male, fare riferimento al video (stesso contenuto)<br>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me" rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me" target="_blank">Video della spiegazione della Prof.sa Zucchini</a><br><img alt="Pasted image 20240521210508.png" src="lib/media/pasted-image-20240521210508.png" style="width: 800px; max-width: 100%;"><br>
<br>
La prima linea orizzontale il processo sifoideo, in piena ortostasi e da supino gli organi si spostano rispetto ai riferimenti

<br>
La seconda linea orizzontale è la sotto costale, all'apice delle coste

<br>
La terza linea orizzontale e sulle creste iliache

<br>
La prima e la quarta linea verticale sono le linee ascellari anteriori, indicativamente parte da dove il braccio si inserisce sul tronco, scende leggermente in diagonale verso il pube

<br>
La seconda e la terza linea verticale sono le linee emiclaveari, parte dalla metà della clavicola, sinistra e destra

<br>SI formano così 9 quadranti sul torso:<br>
<br>Epigastrio
<br>Ipocondrio destro
<br>Ipocondrio sinistro
<br>Mesogastrio
<br>Fianco destro
<br>Fianco sinistro
<br>Ipogastrio 
<br>Regione inguinale di destra
<br>Regione inguinale di sinistra
<br><img alt="Pasted image 20240521211334.png" src="lib/media/pasted-image-20240521211334.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>
<br>Fegato: Organo parenchimatoso (pieno), localizzato in tutto l'ipocondrio di destra, nell'epigastrio e la parte finale nell'ipocondrio di sinistra. Con un respiro profondo la persona espone il fianco destro e posso sentirlo sotto le coste a destra
<br>Esofago:
<br>Stomaco: organo cavo, non parenchimatoso, 
<br>Duodeno:
<br>Appendice, Valvola ileo ciecale:
<br>Intestino crasso: cieco, colon, retto
<br>Milza: tra le 9 e la 11 costa spostandosi leggermente verso la line ascellare posteriore, poggia sul legamento frenocolico, come ulteriore riferimento dietro si è a livello dell'angolo inferiore della scapola
<br>Reni e ureteri:
<br>Organi genitali (donne):
<br>Sigma:
<br>Retto:
<br><img alt="Pasted image 20240521211018.png" src="lib/media/pasted-image-20240521211018.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br>Video trattamento (su Gloria)<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4b1aqlAoQI2xC19w?e=fwebaV" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4b1aqlAoQI2xC19w?e=fwebaV</a>]]></description><link>mcb/anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale.md</guid><pubDate>Fri, 31 May 2024 14:28:20 GMT</pubDate><enclosure url="lib/media/pasted-image-20240525234857.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib/media/pasted-image-20240525234857.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Massaggio Riflesso Plantare]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Massaggio Riflesso Plantare (MRP)<br>Nota: al termine ci verrà (?) consegnata una dispensa con tutte le note e le indicazioni.<br><a style="text-align: center; display: block; color: #A4ABB6; font-size: 12px; font-family: sans-serif; line-height: 16px; margin-top: 8px; overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis;" href="https://audio.com/riccardo" target="_blank" rel="noopener">@riccardo</a><br><br>Nasce 5000 anni fa, è una tecnica antica, tra i precursori in Europa c'è Ippocrate.<br>
Approccio alla medicina cinese, il corpo è fatto fa energia che chiamiamo Qi. Un approccio simile per Ayurveda, agopuntura.<br>
Testimonianze antiche risalenti al 2000 AC su trattamenti ai piedi.<br>Il MRP fa parte della Medicina Energetica; ogni organo e ogni viscere viene studiato in base all'energia e all'approccio sintetico (non analitico), una veduta di insieme.<br><br>Operando nell'interezza della persona, ha lo scopo di raggiungere uno stato di equilibrio e armonia<br><br>SI applica una digito-pressione specifica nei punti dei piedi, con la premessa che questi punti che sono i punti riflessi di altre parti del corpo. Queste parti del corpo sono localizzabili andando a dividere idealmente con due linee orizzontali il corpo:<br>
<br>linea al di sotto dei capezzoli dell'uomo, la zona del corpo al di sopra di essa corrisponde alla zona delle dita dei piedi (ossigenazione, porta vita)
<br>da questa linea sino alla linea al di sotto dell'ombelico, corrisponde alla zona sui piedi dalle teste metatarsali distali alla linea ideale dei talloni
<br>al di sotto di questa seconda linea sul corpo corrisponde la zona dei talloni
<br>A grandi linee, sui piedi possiamo localizzare i punti riflessi dei vari organi in base a dove essi si collocano nelle tre aree sul corpo<br>La pressione deve essere leggera, non deve procurare dolore al paziente<br><br>Le manovre nel MRP possono essere divise in 2 macro tipi.<br>
<br>manovre di stimolazione, andremo ad usare queste manovre per stimolare il carico o lo scarico di energia, con lo scopo di creare (?) equilibrio. Le dividiamo in:

<br>Manovra a Lombrico
<br>Manovre Circolari, con 5 movimenti in senso antiorario e 5 movimenti in senso orario


<br>manovre di sedazione, usate in presenza di dolore, con pressioni simili alle manovre circoli ma anziché far circolare il dito lo faremo pulsare
<br><br>
<br>Aiutare le persone a restare in uno stato di salute
<br>Recuperare armonia dell'organismo psico fisico
<br>Può stimolare le difese immunitarie dell'organismo
<br>Può dare maggiore vigore al corpo
<br>Il MRP è indicato per tutte le età e per portatori di disabilità<br><br>
<br>Abbassamento stress e stati di tensione
<br>Preventivo dell'insorgenza delle affezioni stagionali
<br>Può coadiuvare il recupero da interventi chirurgici
<br><br>
<br>Rilassamento, favorisce il riposo
<br>Aumento delle secrezioni urinarie per azione sul sistema linfatico

<br>Urine più torbide, odorose, di colore intendo


<br>Colore atipico delle feci
<br>Reazioni Emotive
<br>Abbassamento della temperatura corporea
<br>Sudorazione di mani e piedi
<br>Sonnolenza oppure agitazione
<br><br>Per praticare il MRP è necessario un lettino da massaggio oppure una poltrona o sedia, pur di avere accesso agevole al piede, per noi e per il paziente.<br><br>Dai 20 ai 40 minuti<br><br>A discrezione dell'operatore<br><br>
<br>Patologie senza consulto medico
<br>Nei 9 mesi di gravidanza non si tratta: ipofisi, tiroide, ovaie, utero
<br>Pazienti a rischio di trombosi
<br>Pazienti diabetici
<br>Durante il ciclo femminile si veda il punto 2
<br>Ulcera gastrica, diverticolite, patologie croniche
<br><br><br>Normalmente il colore del piede è roseo. Esso può presentarsi anche come:<br>
<br>Rosso accesso: segno di circolazione sanguinea, operare sedazione del cuore.
<br>Giallo: segno di carenza linfatica, operare stomaco, milza, sistema linfatico
<br>Bliastro: segno di cattiva circolazione, operare rene e circolazione
<br><br>
<br>Troppo Caldo: sovraccarico fegato
<br>Troppo Freddo: stimolare cuore
<br><br>
<br>Piede Secco: mancanza di energia, operare sui polmoni
<br>Piede Umido: operare milza, pancreas, circolazione linfatica, fegato
<br>Piede che suda durante il trattamento: operare per sedare rene e surrene
<br><br>
<br>Rigido, duro, pieno: stimolare fegato
<br>Morbido, spugnoso, vuoto: stimolare reni
<br><br>Sedare la zona<br><br>Non si toccano, suggerire il podologo<br><br>Stimolare la zona (bordo del tallone ad esempio) e vescica urinaria<br><br><br>Esistono diversi tipi di apertura e chiusura, a secondo della scuola di pensiero. Ad esempio:<br>
<br>Emuntorio Renale
<br>Cingoli Linfatici
<br>Noi qui useremo l'Emuntorio Renale, che include i trattamento dei seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Surreni
<br>Reni
<br>Ureteri
<br>Vescica
<br>L'apertura e la chiusura sono identiche, vanno eseguite all'inizio e alla fine del trattamento.<br><br>
<br>Surreni: avvolgendo le dita del piede le spingiamo lievemente verso la persona per evidenziare le sporgenze ossee, alla base della testa metatarsale del II e III dito, sentiremo un "gradino", appoggiamo la punta del pollice ed eseguiamo i movimenti circolari (5+5)
<br>Reni: dal punto del surrene andiamo ad appoggiare il pollice (I falange) e qui applichiamo i movimenti circolari
<br>Ureteri: con la stessa mano dal rene scendo verso il punto della vescica (vedi sotto), con movimento a bruco, 5 movimenti verso il tallone e 5 verso le dita
<br>Vescica: nella zona molle della parte mediale del piede circa a metà del piede verso il malleolo, con movimenti a bruco o circolari a seconda della dimensione del piede
<br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Ipofisi: 
<br>Tiroide: alla base del I dito
<br>Cuore: tra I e II metatarso, in prossimità delle teste metatarsali distali, di fianco alla tiroide
<br>Sistema Cardio Circolatorio: sotto il IV dito, identifico il punto esponendo le teste metatarsali, ideale per chi ha sempre freddo e per l'affaticamento del cuore
<br>Intestino Tenue: per intolleranze alimentari, gonfiore addominale, dolore all'addome
<br><br>Di questa non ho la registrazione audio.<br>
Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Cingolo Scapolare teste distali metatarsali - plantare e dorsale
<br>Cingolo margino costale inferiore teste prossimali metatarsali - plantare e dorsale
<br>Cingolo Pelvico - plantare e dorsale
<br>Stomaco
<br>Pancreas
<br>Milza<br>
<img alt="IMG_0120 1.jpeg" src="lib/media/img_0120-1.jpeg" style="width: 600px; max-width: 100%;">
<br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine (?):<br>
<br>Polmoni
<br>Appendice 
<br>Colon ascendente
<br>Colon trasverso
<br>Colon discendente
<br>Sigma
<br>Retto
<br>Legamenti Ovaie / Testicoli
<br>Pene / Vagina
<br>Utero / Prostata
<br>Ghiandola Linfatica Ovaio / Testicolo
<br><img alt="Pasted image 20240521213801.png" src="lib/media/pasted-image-20240521213801.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine (?):<br>
<br>Orecchie
<br>Scapole
<br>Surreni
<br>Reni
<br>Ureteri
<br>Vescica
<br>Uretra
<br>Colonna vertebrale
<br>Gamba
<br>Ginocchio
<br>Braccio
<br>Spalla
<br>Anca Esterna
<br><img alt="Pasted image 20240521213927.png" src="lib/media/pasted-image-20240521213927.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br>
<img alt="Pasted image 20240521214019.png" src="lib/media/pasted-image-20240521214019.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine (?):<br>
<br>Occhi
<br>Fegato
<br>Cistifellea
<br><img alt="Pasted image 20240521214528.png" src="lib/media/pasted-image-20240521214528.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>
<br>A cosa serve la Riflessologia Plantare?
<br>Elenca alcuni effetti della Riflessologia Plantare
<br>Elenca le reazioni al trattamento
<br>Come si chiamano le manovre della Riflessologia Plantare e quando si utilizzano
<br>Elenca le controindicazioni al trattamento
<br>Con che frequenza cadenzeresti i trattamenti?
<br>Va eseguita su prescrizione medica? Motiva la risposta
<br>Parlami di alcuni aspetti che potresti notare durante l'esame dei piedi
]]></description><link>mcb/massaggio-riflesso-plantare.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Massaggio Riflesso Plantare.md</guid><pubDate>Fri, 31 May 2024 14:28:32 GMT</pubDate><enclosure url="lib/media/img_0120-1.jpeg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib/media/img_0120-1.jpeg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[MASSAGGIO BASE o MASSAGGIO SVEDESE]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Il massaggio è una pratica antica sembra sia nato nella Grecia classica per i gladiatori e per sostenere il mito dell'uomo proporzionato. Si diffuse poi in Europa per essere successivamente quasi abbandonato; Venne successivamente ripreso come tecnica in Svezia, da qui il nome di massaggio svedese.<br>Questo tipo di massaggio può essere eseguito sia in presenza di dolore che in assenza. Nel primo caso, è necessaria la prescrizione del medico, mentre nel secondo caso potrebbe non essere necessaria la prescrizione.<br>
Se il cliente dichiara che ha dolore, non posso trattarlo con il massaggio a meno che non sia esplicitamente indicato nella prescrizione medica, altrimenti rischio l'abuso di professione.<br>Quindi, ci sono due approcci al massaggio svedese:<br>
<br>massaggio eseguito senza un dolore dichiarato dal paziente, massaggio benessere.
<br>massaggio dietro prescrizione medica e in presenza di dolore.
<br>Una delle doti fondamentali per l'MCB, è sapere cosa sta facendo e perché, in qualunque momento. Deve sapere quello che può fare e quello che non può fare.<br><br>
<br>L’ambiente deve essere pulito  
<br>Le unghie del massoterapista devono essere tagliate  
<br>Sarebbe meglio indossare una casacca con il nome (segno di distacco)  
<br>L’ambiente deve essere fornito di attrezzatura adeguata (lettino, carta, asciugamano, cilindro, mezzaluna)
<br><br>Il lettino non deve essere troppo alto, si puo' usare come riferimento la parte bassa del femore del massaggiatore.<br>
Durante il massaggio, il bilanciamento del corpo è fondamentale; il massoterapista deve salvaguardare la sua postura, infatti deve usare tutto il corpo: deve affondare la gamba, tenere il baricentro basso, le spalle rilassate e il movimento deve essere fluido, non ci deve essere discontinuità nel movimento.<br>
Non bisogna mai staccare le mani dal corpo del paziente, in caso contrario deve esserci il contatto verbale.<br><br>
<br>Decubito Supino
<br>Decubito Prono
<br>Decubito Laterale Destro
<br>Decubito Laterale Sinistro
<br>Seduto (ad esempio per persone su sedia a rotelle o massaggi limitati a zone del corpo).
<br><br>
<br>Lombalgia -&gt; il cilindro va posizionato sotto le ginocchia del paziente per farlo stare comodo durante il massaggio.
<br>Cifosi -&gt; il cilindro va posizionato sotto la testa del paziente per farlo stare comodo durante il massaggio.
<br><br>
<br>Rilassamento  
<br>Miglioramento delle funzionalità dei muscoli e delle articolazioni  
<br>Stimolazione dell’apparato cardio circolatorio (circolazione sanguigna) 
<br>Stimolazione del sistema linfatico
<br>Eliminazione delle cellule morte dalla cute e delle tossine accumulate nel corpo 
<br>Azione sull'emotività del paziente
<br><br>
<br>Traumi recenti (non bisogna stimolare un tessuto in fase acuta) 
<br>Stati infiammatori. I segni dell’ infiammazione sono 5:

<br>Calor
<br>Tumor
<br>Rubor
<br>Dolor
<br>Funzio Lesa


<br>Infezioni

<br>febbre
<br>stanchezza
<br>dolori ossei o muscolari o articolari
<br>malessere generale


<br>Patologie

<br>neurologiche
<br>vascolari (esempio: varice = vene sporgenti)
<br>della cute (esempio: psoriasi).


<br>Stanchezza Generalizzata
<br>Problemi Oncologici

<br>Non ci sono studi che dimostrino che il massaggio svedese può fare male in questi casi, ma in linea generale è sempre preferibile operare dietro la prescrizione del medico, eventualmente l'oncologo.


<br><br>
<br>Linfonodi (solitamente nelle pieghe del nostro corpo) 
<br>Sporgenze ossee (esempio: gomito)
<br>Orfizi (tutti)  
<br>Organi genitali
<br>Seno
<br>Addome profondo, solo superficialmente
<br><br>
<br>APERTURA -&gt; presa di contatto (non utilizzare le mani fredde e pesante o l'olio freddo)
<br>CHIUSURA -&gt; lasciare il tempo di riprendersi al paziente (pochi minuti)
<br>L'intensità del massaggio durante il trattamento, all'inizio e alla fine, segue una curva simile a quella seguente, partendo con una tecnica leggera e andando ad aumentare l'intensità gradualmente durante il trattamento, per chiudere con una intensità più lieve.<br>Modulare il ritmo della manualità incide sul trattamento, anche a seconda di quello che voglio ottenere:<br>
<br>Un ritmo veloce aiuta ad aumentare il tono.
<br>Un ritmo lento aiuta nel rilassamento e nell'abbassamento del dolore sulla zona trattata con un effetto antalgico comprovato (nocisettori).
<br><br>È opportuno richiedere le informazioni principali prima di partire con il massaggio al primo incontro. Si va a raccogliere oltre al nominativo, il motivo ed eventualmente si verifica la prescrizione del medico, così da valutare se è opportuno procedere con il massaggio.<br><br><br>Lo sfioramento è la tecnica che apre e chiude il massaggio.<br>
Consiste nello sfioramento leggero della mano sulla pelle del paziente e il suo scopo è quello di sedare e tranquillizzare il paziente, inoltre fa diminuire il dolore e prepara la zona all’atto successivo.<br>
Si può utilizzare tutta la superficie di una o due mani (se uso una sola mano, l'altra l’appoggio sul lettino).<br>
Ha anche lo scopo di andare a indicare al paziente qual è la zona sulla quale andrò a lavorare consentendogli di sentirsi a suo agio.<br><br>Lo sfregamento consiste nella oliazione seguita dallo sfregamento con le mani.<br>
Rispetto allo sfioramento bisogna applicare maggiore forza ed intensità (andando verso l’alto schiaccio maggiormente, mentre tornando indietro utilizzo più leggerezza).<br>
La direzione dello sfregamento è disto prossimale.<br><br>La frizione può essere di due tipi: statica e dinamica.<br>
<br>Statica: le mani sono fisse su un punto, il movimento ha come unico limite la cute sottostante.
<br>Dinamica: le mani si muovono lungo la cute per un breve tratto.<br>
Questa tecnica serve a scollare i tessuti e le aderenze, migliora la circolazione e lo scorrimento dei tessuti.
<br><br>L'impastamento consiste di tre manovre:<br>
<br>Prendere - 
<br>Sollevare - 
<br>Spostare trasversalmente<br>
Questa tecnica si applica dove c’è muscolo.<br>
Ha due effetti:
<br>
<br>a livello superficiale: vascolarizzazione, drenaggio, si utilizza ad esempio prima di una corsa o sport.
<br>a livello profondo: vasodilatazione e si utilizza per rilassare il paziente.
<br><br>Tecnica Accessoria.<br>
é simile all’impastamento superficiale, ma si utilizzano solo due dita e serve a vascolarizzare molto la zona trattata.<br><br>Tecnica Accessoria.<br>
Si applica con i pugni o con la parte esterna della mano velocemente oppure con le mani chiuse a conchiglia.<br>
(iperemia)<br><br>Tecnica Accessoria.<br>
Si utilizza in ambito sportivo e si applica con le mani che si muovono velocemente.<br><br><br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Manovre accessorie -&gt; nocche (no impastamento) 
<br>Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Impastamento  
<br>Manovre accessorie -&gt; salgo con le dita metà coscia e scendo lateralmente, avambraccio, nocche 6. Sfioramento  
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Impastamento  
<br>Manovre accessorie -&gt; circoloni, linea, avambraccio, nocche (scarico sul bacino e tengo la gamba sollevata)
<br>Gomito sul piriforme (alleviare la tensioni) -&gt; localizzare il grande trocantere del femore e mettere un dito, prendere la gamba e muoverla a destra e sinistra e vedere se il punto si muove per vedere se si è nel punto corretto, poi individuare l'osso sacro e a metà c’è il piriforme.
<br>Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Impastamento profondo (fianchi, spalle e collo )  
<br>Manovre accessorie (non sulla colonna) -&gt; circoloni, linea, avambraccio (scarico sul bacino o sulle spalle), gomito (mettere due dita a lato della colonna, mano a pistola e il gomito vicino al pollice e scarica sulla spalla)
<br>Mobilizzazione scapole -&gt; muovere le dita dalla colonna alla spalla, braccio del paziente rilassato e manovre vigorose sulla scapola, mano sulla spalla del paziente e con la mano muovo la sua spalla e intanto scollo la scapola (mai alzare il braccio, solo la spalla).
<br>Sfioramento
<br><br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica 
<br>Impastamento  
<br>Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica 
<br>Impastamento
<br>Manovre accessorie -&gt; linea (fino al bacino) 6. Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento (da sopra il capezzolo alla spalla)
<br>Frizione (dalla spalla fino al gomito)  
<br>Impastamento (pollice nell’ascella e altre dita impastano sopra + dalla spalla al polso)
<br>Manovre accessorie -&gt; mano, dita, collo
<br><br>
<br>Fronte (due dita a metà e tiro verso l’esterno)  
<br>Sopracciglia (“pizzicotti”)  
<br>Guance (dal naso tiro verso l’esterno + sotto il naso) 
<br>4.Mento (due dita a metà e tiro verso l’esterno)
<br>Sotto la mandibola (due dita a metà e tiro verso l’esterno)
<br>]]></description><link>mcb/massaggio-svedese.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Massaggio Svedese.md</guid><pubDate>Fri, 31 May 2024 14:28:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[<a data-href="ANATOMIA PALPATORIA FUNZIONALE MIOFASCIALE" href="mcb/anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">ANATOMIA PALPATORIA FUNZIONALE MIOFASCIALE</a>]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br>
<br>
Cervicale

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVzux0zQDAnBhUI1A?e=P2BLWJ" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVzux0zQDAnBhUI1A?e=P2BLWJ</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVx_zRPSzA56qbkkQ?e=rgXdwd" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVx_zRPSzA56qbkkQ?e=rgXdwd</a>



<br>
Trapezio Superiore

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVyDaXeKmjMEo7-6Q?e=G6hVyB" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVyDaXeKmjMEo7-6Q?e=G6hVyB</a>


<br><br>
<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEjVWYyQ4tVeSfLCQ?e=3SAthZ" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEjVWYyQ4tVeSfLCQ?e=3SAthZ</a>
<br><br><br>
<br>
Punti Repere

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYrvzfRQgVHy7THGg?e=OZim1S" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYrvzfRQgVHy7THGg?e=OZim1S</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY02WK-DvGsWmjOfg?e=u3wYfB" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY02WK-DvGsWmjOfg?e=u3wYfB</a>



<br>
Trapezio

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY1DHIwpn-6lpaLWQ?e=aLLYZ4" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY1DHIwpn-6lpaLWQ?e=aLLYZ4</a>


<br>
Traingolo Oscultazione

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/i/s!AufqvDL3dbaSirYdX9z743xZQoqGDg?e=aVfAU0" target="_blank">https://1drv.ms/i/s!AufqvDL3dbaSirYdX9z743xZQoqGDg?e=aVfAU0</a>


<br>
Gran Dorsale

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYu15LDL2eeP-hKgQ?e=0B1Hfn" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYu15LDL2eeP-hKgQ?e=0B1Hfn</a>


<br>
Massaggio Rilassante

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY2IZ2Y8ShVcHwz2g?e=wSRbj3" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY2IZ2Y8ShVcHwz2g?e=wSRbj3</a>


<br><br>
<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEi63WgPKAS5qM01w?e=gfJdro" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEi63WgPKAS5qM01w?e=gfJdro</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEgBGC2XeGm4fwkRA?e=YwYfiT" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEgBGC2XeGm4fwkRA?e=YwYfiT</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEh7FZnbi6JWbuNCQ?e=vxxZXB" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEh7FZnbi6JWbuNCQ?e=vxxZXB</a>

<br><br><br>
<br>
Mani

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY4PIv8RBSCbRQbZA?e=A91BB8" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY4PIv8RBSCbRQbZA?e=A91BB8</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY5FAYOjE95BnsXuw?e=c7JH0J" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY5FAYOjE95BnsXuw?e=c7JH0J</a>



<br>
Rotula

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY9CvhdqUWnn6q0zg?e=4uc0AE" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY9CvhdqUWnn6q0zg?e=4uc0AE</a>


<br>
Lombare

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY-N-ykb6IbI90oNA?e=icfaX1" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY-N-ykb6IbI90oNA?e=icfaX1</a>


<br>
Sacrale

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY8oZY5VqHKqnz1ng?e=qT6qvp" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY8oZY5VqHKqnz1ng?e=qT6qvp</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZCsPWY0lYVKbEVcw?e=4yWHrH" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZCsPWY0lYVKbEVcw?e=4yWHrH</a>



<br>
Anca

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZBzxtILAVM2tcksA?e=hPCxto" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZBzxtILAVM2tcksA?e=hPCxto</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZA-lv_bfilkxup7A?e=DDDEtv" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZA-lv_bfilkxup7A?e=DDDEtv</a>



<br><br><br>
<br>
Punti Repere

<br>
Anteriormente

<br>
Posteriormente

<br>
Tringolo Posteriore Laterale Collo



<br>
Suddivisione Tronco in 9 quadranti

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me</a>


<br><br>
<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB-o3PGNiok8MGxlg?e=JppYMK" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB-o3PGNiok8MGxlg?e=JppYMK</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB9gxrm8k7spqN39g?e=iehhCS" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB9gxrm8k7spqN39g?e=iehhCS</a>

]]></description><link>mcb/xmind-anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/xmind-Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale.md</guid><pubDate>Sat, 25 May 2024 21:35:26 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Articolazione Sterno Clavicolare]]></title><description/></item></channel></rss>