<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[RiccardoVault]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>RiccardoVault</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sat, 25 May 2024 20:55:39 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sat, 25 May 2024 20:55:37 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Mappa Lezioni e Risorse con Links]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Link Xmind <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEEC2JOce0OHYIvGA?e=1fUIei" rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEEC2JOce0OHYIvGA?e=1fUIei" target="_blank">ANATOMIA PALPATORIA FUNZIONALE MIOFASCIALE.xmind</a>  versione testo local <a data-href="xmind-Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale" href="mcb/xmind-anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">xmind-Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale</a><br><img alt="ANATOMIA PALPATORIA FUNZIONALE MIOFASCIALE.png" src="lib/media/anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.png"><br><br><br>Tessuti, fascia e miofasciale, trattamento pompage<br>
<br>
manca la prima parte che non ho registrato!<br><br>Anatomia Muscolo Scheletrica<br>
<br>Anatomia Muscolo Scheletrica 2<br>
<br>Valutazione Posturale<br>
<br><br>Vedi video pompage<br><br>Punti Repere<br>
<br>Suddivisione tronco 9 quadranti<br>
<br><br>(Inizio della registrazione, minuto 2:10)<br>
<br>clavicola
<br>lo <a data-href="Sterno" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Sterno</a> si divide in 3 compartimenti

<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Sterno > MANUBRIO" data-href="Sterno#MANUBRIO" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html#MANUBRIO" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">manubrio</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Sterno > CORPO" data-href="Sterno#CORPO" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html#CORPO" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">corpo</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Sterno > PROCESSO XIFOIDEO" data-href="Sterno#PROCESSO XIFOIDEO" href="massaggio-e-annessi/ossa/sterno.html#PROCESSO_XIFOIDEO" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">processo xifoideo</a>, dal quale si articolano le coste


<br><a data-href="angolo di Louis" href="massaggio-e-annessi/angolo-di-louis.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">angolo di Louis</a> (angolo sternale di Louis) - si articola la seconda costola
<br>la clavicola si articola con lo sterno
<br>fra le costole c'è uno spazio intercostale 
<br>la prima costa gira internamente e si articola dietro con le vertebre
<br>processo sifoideo importante come punto di riferimento per la prima suddivisione dell'addome nelle 9 parti
<br>da queste componenti ha origine il muscolo gran pettolare che si inserisce ..., come il muscolo gran dorsale
<br>il piccolo pettorale ha origine dal processo coracoideo della scapola (coracoide), ha forma a ventaglio
<br>scapola ossi piatto, nel terzo prossimale della scapola parte la spina della scapola che sfiocca anteriormente con elemento osseo chiamato acromion e si articola con la clavicola; anche se è detto piatto non è piatto, anteriormente accoglie il muscolo sottoscapolare, posteriormente sulla spina accoglie: sovraspinato e sottospinato
<br>sotto la scapola ci sono le coste e il muscolo sottoscapolare
<br>facendo flettere la testa cerchiamo la vertebra che sporge, per cercare la C7, ruotando il capo sentiamo sotto le dita sentiamo il movimento di rotazione.
<br>sotto la C7 troviamo la D1
<br>la scapola è importante non solo come punto di aggancio e inserzione, ma anche per i riferimenti anatomici; posteriormente la linea di unione delle spine delle scapole è a livello della D3, la linea di unione dell'angolo inferiore della scapola è a livello D7; il margine dell'arco costale si unisce a livello di D12; la linea di unione delle creste iliache è a livello delle L3.
<br>la spalla è comporta da 5 articolazioni
<br>il piccolo pettorale si può toccare manualmente, da sdraiato, infilando la mano lateralmente in parte all'ascella, è importante perché a questo livello passa il plesso brachiale
<br>il plesso brachiale parte dalla radici nervose a livello del sistema nervoso periferico altro, uscendo dai forami in forma di fasci molto confusi, per poi identificarsi in 4 radici nervose che poi scendono passando sotto la clavicola e il muscolo per andare a identificarsi in 3 nervi: nervo radiale, nervo ulnare, nervo mediano

<br>esercizi di neuro dinamica, fruibili a tutti, in slider e in tensioner (?) dove andiamo a ripristinare tutto lo spazio per le guaine (?)


<br><br>(Inizio della registrazione, minuto 16:45)<br>
<br>origine e inserzione del muscolo trapezio
<br>il trapezio è un muscolo superficiale del tronco, molto grande con una forma particolare, con una grossa parte tendinea dove si struttura e si mantiene.
<br>altri muscoli superficiali del tronco sono:

<br>gran dorsale
<br>dentato (è un po sotto)
<br>romboide 
<br>elevatore della scapola


<br>il trapezio si divide in 3 parti

<br>trapezio superiore, o discendente, o cucullare; parte dall'ignion protuberanza occipitale esterna, da cui parte il collegamento nucale. il trapezio si inserisce sulla parte terminale della clavicola, nell acromion e sulla spina della scapola dove si anteriorizza verso la clavicola
<br>trapezio inferiore, o ascendente, parte da ??
<br>losanga centrale, C7 -D1 con fibre orizzontali 


<br>più alto rispetto al trapezio, ma di pochissimo, che riusciamo a sentire in palpazione c'è la parte dei muscoli profondi del collo, erettori spinali
<br>muscolo gran dorsale

<br>muscolo molto lungo, ha tante (4) origini diverse: da tutta la parte della cresta iliaca, con una fascia detta anche tessuto denso.


<br>Fascia addominale si chiama peritoneo, una membrana sierosa che avvolge alcuni organi: il colon in parte da davanti e in parte dietro il peritoneo ( ci sono organi retroperitoneali); fa delle pieghe e crea anche degli ispessimenti simili a dei legamenti; ad esempio il dolore alla milza (fra la 9 e la 12 costa lateralmente) è il dolore al legamento freno colico (fa da sostegno e base alla milza), che si infiamma. Questa fascia ha conseguenze a livello chirurgico (per l'incisione della fascia stessa) più che di massoterapia. Ha funzione contenitiva, di sostegno e di supporto
<br>Fra una costa e l'altra ci sono coppie di muscoli che si intrecciano, gli inspiratori e gli espiratori che assieme ad altri muscoli come gli scaleni oil diaframma aiutano la respirazione (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Muscoli della repirazione" data-href="Muscoli della repirazione" href="massaggio-e-annessi/muscoli/muscoli-della-repirazione.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">muscoli della respirazione</a>)
<br>il diaframma è importante non solo come muscolo respiratorio, ma separa anche la cavità toracica da quella addominale, con una parte tendinea importante a forma di trifoglio all'interno, dove passano l'aorta addominale, la vena cava, il nervo vago, l'esofago
<br>Muscolo gran dorsale parte dalle creste iliache, per il tratto iniziale sale a ventaglio e a livello dell' angolo inferiore della scapola si porta in orizzontale per inserirsi con il pettorale indicativamente a livello di 
<br>Sotto il gran dorsale ci sono il piccolo romboide e il grande romboide, originano da C7-D1 e si inseriscono sul margine mediale della scapola.
<br><br>
<br>Il muscolo più superficiale a livello del collo è il muscolo platisma, fa parte dei muscoli mimici; abbiamo un osso particolare, l'osso ioide, a livello cervicale in corrispondenza di C4; l'osso ioide da origine a molti muscoli della masticazione e della deglutizione. Troviamo poi il muscolo sterno  cleido mastoideo, che individuiamo ruotando e flettendo la testa; ha due capi, origina dal mastoide nell'osso temporale e arriva con altri due capi, capo sternale e un capo clavicolare. 
<br>Il triangolo posteriore laterale (e anteriore) del collo: margine anteriore del trapezio superiore, margine mediale dello SCOM, la clavicola.
<br><br>Porzione audio, si sente male, fare riferimento al video (stesso contenuto)<br>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me" rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me" target="_blank">Video della spiegazione della Prof.sa Zucchini</a><br><img alt="Pasted image 20240521210508.png" src="lib/media/pasted-image-20240521210508.png" style="width: 800px; max-width: 100%;"><br>
<br>
La prima linea orizzontale il processo sifoideo, in piena ortostasi e da supino gli organi si spostano rispetto ai riferimenti

<br>
La seconda linea orizzontale è la sotto costale, all'apice delle coste

<br>
La terza linea orizzontale e sulle creste iliache

<br>
La prima e la quarta linea verticale sono le linee ascellari anteriori, indicativamente parte da dove il braccio si inserisce sul tronco, scende leggermente in diagonale verso il pube

<br>
La seconda e la terza linea verticale sono le linee emiclaveari, parte dalla metà della clavicola, sinistra e destra

<br>SI formano così 9 quadranti sul torso:<br>
<br>Epigastrio
<br>Ipocondrio destro
<br>Ipocondrio sinistro
<br>Mesogastrio
<br>Fianco destro
<br>Fianco sinistro
<br>Ipogastrio 
<br>Regione inguinale di destra
<br>Regione inguinale di sinistra
<br><img alt="Pasted image 20240521211334.png" src="lib/media/pasted-image-20240521211334.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>
<br>Fegato: Organo parenchimatoso (pieno), localizzato in tutto l'ipocondrio di destra, nell'epigastrio e la parte finale nell'ipocondrio di sinistra. Con un respiro profondo la persona espone il fianco destro e posso sentirlo sotto le coste a destra
<br>Esofago:
<br>Stomaco: organo cavo, non parenchimatoso, 
<br>Duodeno:
<br>Appendice, Valvola ileo ciecale:
<br>Intestino crasso: cieco, colon, retto
<br>Milza: tra le 9 e la 11 costa spostandosi leggermente verso la line ascellare posteriore, poggia sul legamento frenocolico, come ulteriore riferimento dietro si è a livello dell'angolo inferiore della scapola
<br>Reni e ureteri:
<br>Organi genitali (donne):
<br>Sigma:
<br>Retto:
<br><img alt="Pasted image 20240521211018.png" src="lib/media/pasted-image-20240521211018.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br>Video trattamento (su Gloria)<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4b1aqlAoQI2xC19w?e=fwebaV" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4b1aqlAoQI2xC19w?e=fwebaV</a>]]></description><link>mcb/anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale.md</guid><pubDate>Sat, 25 May 2024 20:53:45 GMT</pubDate><enclosure url="lib/media/anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;lib/media/anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Anatomia Palpatoria Megghy]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>]]></description><link>mcb/anatomia-palpatoria-megghy.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Anatomia Palpatoria Megghy.md</guid><pubDate>Fri, 24 May 2024 21:41:12 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Informazioni Generali]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Nota: al termine ci verrà (?) consegnata una dispensa con tutte le note e le indicazioni.<br><br><br>Nasce 5000 anni fa, è una tecnica antica, tra i precursori in Europa c'è Ippocrate.<br>
Approccio alla medicina cinese, il corpo è fatto fa energia che chiamiamo Qi. Un approccio simile per Ayurveda, agopuntura.<br>
Testimonianze antiche risalenti al 2000 AC su trattamenti ai piedi.<br>il MRP fa parte della Medicina Energetica; ogni organo e ogni viscere viene studiato in base all'energia e all'approccio sintetico (non analitico), una veduta di insieme.<br><br>Operando nell'interezza della persona, ha lo scopo di raggiungere uno stato di equilibrio e armonia<br><br>SI applica una digito-pressione specifica nei punti dei piedi, con la premessa che questi punti che sono i punti riflessi di altre parti del corpo. Queste parti del corpo sono localizzabili andando a dividere idealmente con due linee orizzontali il corpo:<br>
<br>linea al di sotto dei capezzoli dell'uomo, la zona del corpo al di sopra di essa corrisponde alla zona delle dita dei piedi (ossigenazione, porta vita)
<br>da questa linea sino alla linea al di sotto dell'ombelico, corrisponde alla zona sui piedi dalle teste metatarsali distali alla linea ideale dei talloni
<br>al di sotto di questa seconda linea sul corpo corrisponde la zona dei talloni
<br>A grandi linee, sui piedi possiamo localizzare i punti riflessi dei vari organi in base a dove essi si collocano nelle tre aree sul corpo<br>La pressione deve essere leggera, non deve procurare dolore al paziente<br><br>Le manovre nel MRP possono essere divise in 2 macro tipi.<br>
<br>manovre di stimolazione, andremo ad usare queste manovre per stimolare il carico o lo scarico di energia, con lo scopo di creare (?) equilibrio. Le dividiamo in:

<br>Manovra a Lombrico
<br>Manovre Circolari, con 5 movimenti in senso antiorario e 5 movimenti in senso orario


<br>manovre di sedazione, usate in presenza di dolore, con pressioni simili alle manovre circoli ma anziché far circolare il dito lo faremo pulsare
<br><br>
<br>Aiutare le persone a restare in uno stato di salute
<br>Recuperare armonia dell'organismo psico fisico
<br>Può stimolare le difese immunitarie dell'organismo
<br>Può dare maggiore vigore al corpo
<br>Il MRP è indicato per tutte le età e per portatori di disabilità<br><br>
<br>Abbassamento stress e stati di tensione
<br>Preventivo dell'insorgenza delle affezioni stagionali
<br>Può coadiuvare il recupero da interventi chirurgici
<br><br>
<br>Rilassamento, favorisce il riposo
<br>Aumento delle secrezioni urinarie per azione sul sistema linfatico

<br>Urine più torbide, odorose, di colore intendo


<br>Colore atipico delle feci
<br>Reazioni Emotive
<br>Abbassamento della temperatura corporea
<br>Sudorazione di mani e piedi
<br>Sonnolenza oppure agitazione
<br><br>Per praticare il MRP è necessario un lettino da massaggio oppure una poltrona o sedia, pur di avere accesso agevole al piede, per noi e per il paziente.<br><br>Dai 20 ai 40 minuti<br><br>A discrezione dell'operatore<br><br>
<br>Patologie senza consulto medico
<br>Nei 9 mesi di gravidanza non si tratta: ipofisi, tiroide, ovaie, utero
<br>Pazienti a rischio di trombosi
<br>Pazienti diabetici
<br>Durante il ciclo femminile si veda il punto 2
<br>Ulcera gastrica, diverticolite, patologie croniche
<br><br><br>Normalmente il colore del piede è roseo. Esso può presentarsi anche come:<br>
<br>Rosso accesso: segno di circolazione sanguinea, operare sedazione del cuore.
<br>Giallo: segno di carenza linfatica, operare stomaco, milza, sistema linfatico
<br>Bliastro: segno di cattiva circolazione, operare rene e circolazione
<br><br>
<br>Troppo Caldo: sovraccarico fegato
<br>Troppo Freddo: stimolare cuore
<br><br>
<br>Piede Secco: mancanza di energia, operare sui polmoni
<br>Piede Umido: operare milza, pancreas, circolazione linfatica, fegato
<br>Piede che suda durante il trattamento: operare per sedare rene e surrene
<br><br>
<br>Rigido, duro, pieno: stimolare fegato
<br>Morbido, spugnoso, vuoto: stimolare reni
<br><br>Sedare la zona<br><br>Non si toccano, suggerire il podologo<br><br>Stimolare la zona (bordo del tallone ad esempio) e vescica urinaria<br><br><br>Esistono diversi tipi di apertura e chiusura, a secondo della scuola di pensiero. Ad esempio:<br>
<br>Emuntorio Renale
<br>Cingoli Linfatici
<br>Noi qui useremo l'Emuntorio Renale, che include i trattamento dei seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Surreni
<br>Reni
<br>Ureteri
<br>Vescica
<br>L'apertura e la chiusura sono identiche, vanno eseguite all'inizio e alla fine del trattamento.<br><br>
<br>Surreni: avvolgendo le dita del piede le spingiamo lievemente verso la persona per evidenziare le sporgenze ossee, alla base della testa metatarsale del II e III dito, sentiremo un "gradino", appoggiamo la punta del pollice ed eseguiamo i movimenti circolari (5+5)
<br>Reni: dal punto del surrene andiamo ad appoggiare il pollice (I falange) e qui applichiamo i movimenti circolari
<br>Ureteri: con la stessa mano dal rene scendo verso il punto della vescica (vedi sotto), con movimento a bruco, 5 movimenti verso il tallone e 5 verso le dita
<br>Vescica: nella zona molle della parte mediale del piede circa a metà del piede verso il malleolo, con movimenti a bruco o circolari a seconda della dimensione del piede
<br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Ipofisi: 
<br>Tiroide: alla base del I dito
<br>Cuore: tra I e II metatarso, in prossimità delle teste metatarsali distali, di fianco alla tiroide
<br>Sistema Cardio Circolatorio: sotto il IV dito, identifico il punto esponendo le teste metatarsali, ideale per chi ha sempre freddo e per l'affaticamento del cuore
<br>Intestino Tenue: per intolleranze alimentari, gonfiore addominale, dolore all'addome
<br><br>Di questa non ho la registrazione audio.<br>
Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine:<br>
<br>Cingolo Scapolare teste distali metatarsali - plantare e dorsale
<br>Cingolo margino costale inferiore teste prossimali metatarsali - plantare e dorsale
<br>Cingolo Pelvico - plantare e dorsale
<br>Stomaco
<br>Pancreas
<br>Milza
<br><img alt="IMG_0120 1.jpeg" src="lib/media/img_0120-1.jpeg" style="width: 600px; max-width: 100%;">
<br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine (?):<br>
<br>Polmoni
<br>Appendice 
<br>Colon ascendente
<br>Colon trasverso
<br>Colon discendente
<br>Sigma
<br>Retto
<br>Legamenti Ovaie / Testicoli
<br>Pene / Vagina
<br>Utero / Prostata
<br>Ghiandola Linfatica Ovaio / Testicolo
<br><img alt="Pasted image 20240521213801.png" src="lib/media/pasted-image-20240521213801.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine (?):<br>
<br>Orecchie
<br>Scapole
<br>Surreni
<br>Reni
<br>Ureteri
<br>Vescica
<br>Uretra
<br>Colonna vertebrale
<br>Gamba
<br>Ginocchio
<br>Braccio
<br>Spalla
<br>Anca Esterna
<br><img alt="Pasted image 20240521213927.png" src="lib/media/pasted-image-20240521213927.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br>
<img alt="Pasted image 20240521214019.png" src="lib/media/pasted-image-20240521214019.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>Andremo a trattare i seguenti punti, nell'ordine (?):<br>
<br>Occhi
<br>Fegato
<br>Cistifellea
<br><img alt="Pasted image 20240521214528.png" src="lib/media/pasted-image-20240521214528.png" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br><br>
<br>A cosa serve la Riflessologia Plantare?
<br>Elenca alcuni effetti della Riflessologia Plantare
<br>Elenca le reazioni al trattamento
<br>Come si chiamano le manovre della Riflessologia Plantare e quando si utilizzano
<br>Elenca le controindicazioni al trattamento
<br>Con che frequenza cadenzeresti i trattamenti?
<br>Va eseguita su prescrizione medica? Motiva la risposta
<br>Parlami di alcuni aspetti che potresti notare durante l'esame dei piedi
]]></description><link>mcb/massaggio-riflesso-plantare.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Massaggio Riflesso Plantare.md</guid><pubDate>Sat, 25 May 2024 20:44:26 GMT</pubDate><enclosure url="lib/media/img_0120-1.jpeg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;lib/media/img_0120-1.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[MASSAGGIO BASE o MASSAGGIO SVEDESE]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Il massaggio è una pratica antica sembra sia nato nella Grecia classica per i gladiatori e per sostenere il mito dell'uomo proporzionato. Si diffuse poi in Europa per essere successivamente quasi abbandonato; Venne successivamente ripreso come tecnica in Svezia, da qui il nome di massaggio svedese.<br>Questo tipo di massaggio può essere eseguito sia in presenza di dolore che in assenza. Nel primo caso, è necessaria la prescrizione del medico, mentre nel secondo caso potrebbe non essere necessaria la prescrizione.<br>
Se il cliente dichiara che ha dolore, non posso trattarlo con il massaggio a meno che non sia esplicitamente indicato nella prescrizione medica, altrimenti rischio l'abuso di professione.<br>Quindi, ci sono due approcci al massaggio svedese:<br>
<br>massaggio eseguito senza un dolore dichiarato dal paziente, massaggio benessere.
<br>massaggio dietro prescrizione medica e in presenza di dolore.
<br>Una delle doti fondamentali per l'MCB, è sapere cosa sta facendo e perché, in qualunque momento. Deve sapere quello che può fare e quello che non può fare.<br><br>
<br>L’ambiente deve essere pulito  
<br>Le unghie del massoterapista devono essere tagliate  
<br>Sarebbe meglio indossare una casacca con il nome (segno di distacco)  
<br>L’ambiente deve essere fornito di attrezzatura adeguata (lettino, carta, asciugamano, cilindro, mezzaluna)
<br><br>Il lettino non deve essere troppo alto, si puo' usare come riferimento la parte bassa del femore del massaggiatore.<br>
Durante il massaggio, il bilanciamento del corpo è fondamentale; il massoterapista deve salvaguardare la sua postura, infatti deve usare tutto il corpo: deve affondare la gamba, tenere il baricentro basso, le spalle rilassate e il movimento deve essere fluido, non ci deve essere discontinuità nel movimento.<br>
Non bisogna mai staccare le mani dal corpo del paziente, in caso contrario deve esserci il contatto verbale.<br><br>
<br>Decubito Supino
<br>Decubito Prono
<br>Decubito Laterale Destro
<br>Decubito Laterale Sinistro
<br>Seduto (ad esempio per persone su sedia a rotelle o massaggi limitati a zone del corpo).
<br><br>
<br>Lombalgia -&gt; il cilindro va posizionato sotto le ginocchia del paziente per farlo stare comodo durante il massaggio.
<br>Cifosi -&gt; il cilindro va posizionato sotto la testa del paziente per farlo stare comodo durante il massaggio.
<br><br>
<br>Rilassamento  
<br>Miglioramento delle funzionalità dei muscoli e delle articolazioni  
<br>Stimolazione dell’apparato cardio circolatorio (circolazione sanguigna) 
<br>Stimolazione del sistema linfatico
<br>Eliminazione delle cellule morte dalla cute e delle tossine accumulate nel corpo 
<br>Azione sull'emotività del paziente
<br><br>
<br>Traumi recenti (non bisogna stimolare un tessuto in fase acuta) 
<br>Stati infiammatori. I segni dell’ infiammazione sono 5:

<br>Calor
<br>Tumor
<br>Rubor
<br>Dolor
<br>Funzio Lesa


<br>Infezioni

<br>febbre
<br>stanchezza
<br>dolori ossei o muscolari o articolari
<br>malessere generale


<br>Patologie

<br>neurologiche
<br>vascolari (esempio: varice = vene sporgenti)
<br>della cute (esempio: psoriasi).


<br>Stanchezza Generalizzata
<br>Problemi Oncologici

<br>Non ci sono studi che dimostrino che il massaggio svedese può fare male in questi casi, ma in linea generale è sempre preferibile operare dietro la prescrizione del medico, eventualmente l'oncologo.


<br><br>
<br>Linfonodi (solitamente nelle pieghe del nostro corpo) 
<br>Sporgenze ossee (esempio: gomito)
<br>Orfizi (tutti)  
<br>Organi genitali
<br>Seno
<br>Addome profondo, solo superficialmente
<br><br>
<br>APERTURA -&gt; presa di contatto (non utilizzare le mani fredde e pesante o l'olio freddo)
<br>CHIUSURA -&gt; lasciare il tempo di riprendersi al paziente (pochi minuti)
<br>L'intensità del massaggio durante il trattamento, all'inizio e alla fine, segue una curva simile a quella seguente, partendo con una tecnica leggera e andando ad aumentare l'intensità gradualmente durante il trattamento, per chiudere con una intensità più lieve.<br>Modulare il ritmo della manualità incide sul trattamento, anche a seconda di quello che voglio ottenere:<br>
<br>Un ritmo veloce aiuta ad aumentare il tono.
<br>Un ritmo lento aiuta nel rilassamento e nell'abbassamento del dolore sulla zona trattata con un effetto antalgico comprovato (nocisettori).
<br><br>È opportuno richiedere le informazioni principali prima di partire con il massaggio al primo incontro. Si va a raccogliere oltre al nominativo, il motivo ed eventualmente si verifica la prescrizione del medico, così da valutare se è opportuno procedere con il massaggio.<br><br><br>Lo sfioramento è la tecnica che apre e chiude il massaggio.<br>
Consiste nello sfioramento leggero della mano sulla pelle del paziente e il suo scopo è quello di sedare e tranquillizzare il paziente, inoltre fa diminuire il dolore e prepara la zona all’atto successivo.<br>
Si può utilizzare tutta la superficie di una o due mani (se uso una sola mano, l'altra l’appoggio sul lettino).<br>
Ha anche lo scopo di andare a indicare al paziente qual è la zona sulla quale andrò a lavorare consentendogli di sentirsi a suo agio.<br><br>Lo sfregamento consiste nella oliazione seguita dallo sfregamento con le mani.<br>
Rispetto allo sfioramento bisogna applicare maggiore forza ed intensità (andando verso l’alto schiaccio maggiormente, mentre tornando indietro utilizzo più leggerezza).<br>
La direzione dello sfregamento è disto prossimale.<br><br>La frizione può essere di due tipi: statica e dinamica.<br>
<br>Statica: le mani sono fisse su un punto, il movimento ha come unico limite la cute sottostante.
<br>Dinamica: le mani si muovono lungo la cute per un breve tratto.<br>
Questa tecnica serve a scollare i tessuti e le aderenze, migliora la circolazione e lo scorrimento dei tessuti.
<br><br>L'impastamento consiste di tre manovre:<br>
<br>Prendere - 
<br>Sollevare - 
<br>Spostare trasversalmente<br>
Questa tecnica si applica dove c’è muscolo.<br>
Ha due effetti:
<br>
<br>a livello superficiale: vascolarizzazione, drenaggio, si utilizza ad esempio prima di una corsa o sport.
<br>a livello profondo: vasodilatazione e si utilizza per rilassare il paziente.
<br><br>Tecnica Accessoria.<br>
é simile all’impastamento superficiale, ma si utilizzano solo due dita e serve a vascolarizzare molto la zona trattata.<br><br>Tecnica Accessoria.<br>
Si applica con i pugni o con la parte esterna della mano velocemente oppure con le mani chiuse a conchiglia.<br>
(iperemia)<br><br>Tecnica Accessoria.<br>
Si utilizza in ambito sportivo e si applica con le mani che si muovono velocemente.<br><br><br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Manovre accessorie -&gt; nocche (no impastamento) 
<br>Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Impastamento  
<br>Manovre accessorie -&gt; salgo con le dita metà coscia e scendo lateralmente, avambraccio, nocche 6. Sfioramento  
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Impastamento  
<br>Manovre accessorie -&gt; circoloni, linea, avambraccio, nocche (scarico sul bacino e tengo la gamba sollevata)
<br>Gomito sul piriforme (alleviare la tensioni) -&gt; localizzare il grande trocantere del femore e mettere un dito, prendere la gamba e muoverla a destra e sinistra e vedere se il punto si muove per vedere se si è nel punto corretto, poi individuare l'osso sacro e a metà c’è il piriforme.
<br>Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica  
<br>Impastamento profondo (fianchi, spalle e collo )  
<br>Manovre accessorie (non sulla colonna) -&gt; circoloni, linea, avambraccio (scarico sul bacino o sulle spalle), gomito (mettere due dita a lato della colonna, mano a pistola e il gomito vicino al pollice e scarica sulla spalla)
<br>Mobilizzazione scapole -&gt; muovere le dita dalla colonna alla spalla, braccio del paziente rilassato e manovre vigorose sulla scapola, mano sulla spalla del paziente e con la mano muovo la sua spalla e intanto scollo la scapola (mai alzare il braccio, solo la spalla).
<br>Sfioramento
<br><br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica 
<br>Impastamento  
<br>Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento  
<br>Frizione dinamica e statica 
<br>Impastamento
<br>Manovre accessorie -&gt; linea (fino al bacino) 6. Sfioramento
<br><br>
<br>Sfioramento  
<br>Sfregamento (da sopra il capezzolo alla spalla)
<br>Frizione (dalla spalla fino al gomito)  
<br>Impastamento (pollice nell’ascella e altre dita impastano sopra + dalla spalla al polso)
<br>Manovre accessorie -&gt; mano, dita, collo
<br><br>
<br>Fronte (due dita a metà e tiro verso l’esterno)  
<br>Sopracciglia (“pizzicotti”)  
<br>Guance (dal naso tiro verso l’esterno + sotto il naso) 
<br>4.Mento (due dita a metà e tiro verso l’esterno)
<br>Sotto la mandibola (due dita a metà e tiro verso l’esterno)
<br>]]></description><link>mcb/massaggio-svedese.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Massaggio Svedese.md</guid><pubDate>Sat, 25 May 2024 20:46:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Pompage]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVz1953UC6-2BYukA?e=RNrnZT" rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVz1953UC6-2BYukA?e=RNrnZT" target="_blank">Pompage-Cervicale-1_2024-03-14.MOV</a>]]></description><link>mcb/pompage.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/Pompage.md</guid><pubDate>Sun, 19 May 2024 20:01:28 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[ANATOMIA PALPATORIA FUNZIONALE MIOFASCIALE]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br>
<br>
Cervicale

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVzux0zQDAnBhUI1A?e=P2BLWJ" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVzux0zQDAnBhUI1A?e=P2BLWJ</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVx_zRPSzA56qbkkQ?e=rgXdwd" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVx_zRPSzA56qbkkQ?e=rgXdwd</a>



<br>
Trapezio Superiore

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVyDaXeKmjMEo7-6Q?e=G6hVyB" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirVyDaXeKmjMEo7-6Q?e=G6hVyB</a>


<br><br>
<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEjVWYyQ4tVeSfLCQ?e=3SAthZ" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEjVWYyQ4tVeSfLCQ?e=3SAthZ</a>
<br><br><br>
<br>
Punti Repere

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYrvzfRQgVHy7THGg?e=OZim1S" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYrvzfRQgVHy7THGg?e=OZim1S</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY02WK-DvGsWmjOfg?e=u3wYfB" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY02WK-DvGsWmjOfg?e=u3wYfB</a>



<br>
Trapezio

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY1DHIwpn-6lpaLWQ?e=aLLYZ4" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY1DHIwpn-6lpaLWQ?e=aLLYZ4</a>


<br>
Traingolo Oscultazione

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/i/s!AufqvDL3dbaSirYdX9z743xZQoqGDg?e=aVfAU0" target="_blank">https://1drv.ms/i/s!AufqvDL3dbaSirYdX9z743xZQoqGDg?e=aVfAU0</a>


<br>
Gran Dorsale

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYu15LDL2eeP-hKgQ?e=0B1Hfn" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirYu15LDL2eeP-hKgQ?e=0B1Hfn</a>


<br>
Massaggio Rilassante

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY2IZ2Y8ShVcHwz2g?e=wSRbj3" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY2IZ2Y8ShVcHwz2g?e=wSRbj3</a>


<br><br>
<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEi63WgPKAS5qM01w?e=gfJdro" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEi63WgPKAS5qM01w?e=gfJdro</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEgBGC2XeGm4fwkRA?e=YwYfiT" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEgBGC2XeGm4fwkRA?e=YwYfiT</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEh7FZnbi6JWbuNCQ?e=vxxZXB" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisEh7FZnbi6JWbuNCQ?e=vxxZXB</a>

<br><br><br>
<br>
Mani

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY4PIv8RBSCbRQbZA?e=A91BB8" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY4PIv8RBSCbRQbZA?e=A91BB8</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY5FAYOjE95BnsXuw?e=c7JH0J" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY5FAYOjE95BnsXuw?e=c7JH0J</a>



<br>
Rotula

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY9CvhdqUWnn6q0zg?e=4uc0AE" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY9CvhdqUWnn6q0zg?e=4uc0AE</a>


<br>
Lombare

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY-N-ykb6IbI90oNA?e=icfaX1" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY-N-ykb6IbI90oNA?e=icfaX1</a>


<br>
Sacrale

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY8oZY5VqHKqnz1ng?e=qT6qvp" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirY8oZY5VqHKqnz1ng?e=qT6qvp</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZCsPWY0lYVKbEVcw?e=4yWHrH" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZCsPWY0lYVKbEVcw?e=4yWHrH</a>



<br>
Anca

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZBzxtILAVM2tcksA?e=hPCxto" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZBzxtILAVM2tcksA?e=hPCxto</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZA-lv_bfilkxup7A?e=DDDEtv" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSirZA-lv_bfilkxup7A?e=DDDEtv</a>



<br><br><br>
<br>
Punti Repere

<br>
Anteriormente

<br>
Posteriormente

<br>
Tringolo Posteriore Laterale Collo



<br>
Suddivisione Tronco in 9 quadranti

<br><a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me" target="_blank">https://1drv.ms/v/s!AufqvDL3dbaSir4cWpJgtVYOSnFI4Q?e=vim7me</a>


<br><br>
<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB-o3PGNiok8MGxlg?e=JppYMK" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB-o3PGNiok8MGxlg?e=JppYMK</a>

<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB9gxrm8k7spqN39g?e=iehhCS" target="_blank">https://1drv.ms/u/s!AufqvDL3dbaSisB9gxrm8k7spqN39g?e=iehhCS</a>

]]></description><link>mcb/xmind-anatomia-palpatoria-funzionale-miofasciale.html</link><guid isPermaLink="false">MCB/xmind-Anatomia Palpatoria Funzionale Miofasciale.md</guid><pubDate>Sat, 25 May 2024 20:42:33 GMT</pubDate></item></channel></rss>